% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Ehrenwörtliche Erklärung}

Hiermit versichere ich, die vorliegende Arbeit selbstständig und unter ausschließlicher Verwendung der angegebenen Literatur und Hilfsmittel erstellt zu haben.\\\\
Die Arbeit wurde bisher in gleicher oder ähnlicher Form keiner anderen Prüfungsbehörde vorgelegt und auch nicht veröffentlicht.\\
\begin{tabbing}
          Esslingen, den \workDatum ~~	\= \rule{5cm}{0.3mm}\\
                                                                                                    \> Unterschrift
\end{tabbing}
%
\newpage
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\chapter*{Sperrvermerk} % Optional; Hinweis auf Vertraulichkeit dieser Arbeit

Die nachfolgende \workTyp enthält vertrauliche Daten der \workFirma.
Veröffentlichungen oder Vervielfältigungen dieser Arbeit -- auch nur auszugsweise -- sind ohne ausdrückliche Genehmigung der \workFirma nicht gestattet.
Diese Arbeit ist nur den Prüfern sowie den Mitgliedern des Prüfungsausschusses zugänglich zu machen.
\newpage
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\chapter*{Zitat} % Optional
\begin{center}
\begin{minipage}{12cm}
\begin{quotation}
\textit{\enquote{Showing a strong success and visible benefits is key to getting others to agree to try your way of doing things.}}
\end{quotation}
\hfill \textsf - Frederic Rivain
\end{minipage}
\end{center}
\newpage{}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Vorwort} % oder Danksagung; Optional

Ich möchte mich an dieser Stelle bei der Firma Novatec bedanken, in der ich seit meiner Zeit als Praktikant, danach als Werkstudent und nun auch während meiner Bachelorarbeit immer willkommen war und bei allen Herausforderungen und Problemen stets unterstützt wurde.

Besonderer Dank geht hierbei an die Mitarbeiter der PA TC und insbesondere an meinen Betreuer Matthias Häussler. Herr Häussler stand bereits vor und vor allem während meiner Zeit als Bachelorant immer für Fragen und Ratschläge, auch über die normalen Arbeitszeiten hinaus, bereit.

Genauso möchte ich mich bei Herrn Prof. Dr.-Ing Warendorf für die Betreuung meiner Bachelorarbeit von Seiten der Hochschule Esslingen bedanken. Durch seine schnelle und unkomplizierte Art der Kommunikation konnten alle organisatorischen Fragen und Aufgaben rund um die Bachelorarbeit immer schnell beantwortet und bewältigt werden.

\newpage
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
