\chapter{Einleitung}\label{sec:einl}Eines der wichtigsten Schlagworte im Zeitalter der fortschreitenden Digitalisierung ist der Begriff des Cloud Computings. Cloud Computing spielt heute längst nicht mehr nur in der IT-Industrie eine wichtige Rolle. Selbst in Bereichen wie der Finanzbranche, die besonders hohen Sicherheitsansprüchen gerecht werden muss, findet Cloud-basierte Software eine zunehmende Verbreitung \cite{verbr-cloud}.Die Nutzung von Cloud Technologien verspricht die Möglichkeit,schneller auf Anforderungen von Kunden reagieren zu können, kostengünstige und flexible Skalierung der eigenen Rechenkapazitäten, Einsparungen durch den Wegfall eigener IT-Infrastruktur-Fachleute und mehr. Gemeinsam mit der Eröffnung neuer Möglichkeiten, bringt die Einführung neuerTechnologie jedoch auch immer eine Reihe eigener Herausforderungen mit sich. Für den erfolgreichen und gewinnbringenden Einsatz dieser Technologie ist es daher essentiell, diese zu verstehen und die neuen Herausforderungen mit angepasster Denkweise und neuen Werkzeugen anzugehen.Das Thema mit dem sich diese Arbeit befasst wird, ist das automatisierte Management und die Bereitstellung von IT-Infrastruktur-Ressourcen, ein Teil der größeren Fachthematik Infrastructure as Code (IaC). Die Grundlagenkapitel werden zu diesem Zweck aufden technischen Kontext und die Relevanz von Cloud Computing, IaC unddas Software Tool Terraform eingehen.Es wird erläutert werden, an welcher Stelle die entsprechenden Plattformenund Software zum Einsatz kommen, welche Probleme durch diese gelöst werden,wo deren Vorteile und Grenzen liegen sowie welche Alternativen existierenund wo ergänzende Werkzeuge zum Einsatz kommen können.Den Kern der Arbeit bildet ein Vergleich verschiedener CloudService Provider unter dem zentralen Kriterium derer Unterstützung von IaC mit Terraform.Zu diesem Zweck wurde ein Infrastruktur-System auf Basis des Infrastruktur-Showcase der Firma Novatec\footnote{Link: \url{https://github.com/NovatecConsulting/technologyconsulting-showcase-infrastructure}} für verschiedene Cloud Plattformen in Terraform Code implementiert und auf diesen deployed. Als Grundlage für den Vergleich dienen eine Auswahl von Aspekten aus dem Softwarequalitätsmodell der ISO/IEC 25010. Da jedoch nicht alle enthaltenen Qualitätsaspekte der Norm für diesen konkreten Vergleich geeignet sind, werden diese zunächst auf ihre Anwendbarkeit im vorliegenden Fall hin analysiert und bewertet, anschließend werden einige  der relevantesten Kriterien ausgewählt und die Untersuchung anhand derer durchgeführt. Da sich durch Unterschiede zwischen den Cloud Plattformen, zum Beispiel bei Auswahl der Leistungsfähigkeit verwendeter Virtueller Maschinen,  einige Auffälligkeiten ergeben, werden zusätzliche Tests definiert und durchgeführt, um ein insgesamt vollständigeres Bild liefern zu können.\\Im Anschluss werden die Ergebnisse des Vergleichs bewertet und die daraus resultierenden Erkenntnisse zusammengefasst. Aus diesen Erkenntnissen kann dann ein Fazit gezogen werden, das deren Bedeutung im Kontext des aktuellen Stands der Technik interpretiert und bewertet. Den Abschluss bildet ein Ausblick auf zusätzliche Themen, die als nächstes betrachtet werden sollten, wenn es darum geht Infrastructure as Code für das Infrastruktur-Management in einer realen Produktivumgebung einzusetzen. Diese Themen werden im Verlauf der Arbeit bereits angesprochen, können hier jedoch noch nicht in zufriedenstellendem Umfang betrachtet werden.