\chapter{Schluss}\label{sec:schluss}\section{Fazit}Abschließend lässt sich die Aussage treffen dass sowohl Google CloudPlattform als auch Microsoft Azure gut für den Einsatz von Infrastructureas Code mit Terraform geeignet sind. Beide Terraform Provider befindensich in einem ausgereiften Zustand, das Fehlen grundlegender Funktionalitäten wurde im Rahmen dieser Evaluierung nicht festgestellt.Betrachtet man die Details macht Microsoft Azure insgesamt eineleicht bessere Figur. Die Deployment Zeiten sind im Durchschnittetwas schneller und es existieren einige Detail-Funktionalitäten die vonGoogle Cloud Platform aktuell noch nicht vollständig abgedeckt sind.Die Dokumentation der Terraform Provider beider Cloud Plattformenfällt sehr gut und umfangreich aus, darin enthaltene Beispiele für die Konfigurationder individuellen Ressourcen erleichtern den Einstieg in Terraform bedeutend.\section{Ausblick} Im Verlauf dieser Arbeit wurden eine Vielzahl von Themen angeschnittenoder erwähnt die für die Umsetzung eines kundenorientierten Projektsmitunter große Relevanz besitzen, aufgrund des inhaltlichen undzeitlichen Rahmens jedoch nicht adäquat behandelt werden konnten.\\Das vielleicht wichtigste dieser Themen ist das Testen von InfrastrukturCode. Interessant wäre hier nicht nur die Untersuchung der existierendenMöglichkeiten von Terraform sondern auch der Vergleich mit anderenTools wie Pulumi. Allgemein wäre nicht nur der Vergleich derTestmöglichkeiten interessant, eine grundsätzliche Evaluierung beiderTools könnte interessante Erkenntnisse über die Eignung dieserin verschiedenen Szenarien liefern und verschiedene Aspekte beider Toolsgenauer betrachten.\\Ein weiteres interessantes Thema ist die Cloud Agnostizität vonTerraform. Das Erfassen des Unterschieds zwischen Erwartung und Realitätsowie das Erforschen der bestehenden Möglichkeiten zum Erreichen einer\enquote{echten} Cloud Agnostizität in Form einer fundierten Arbeitwäre mit Sicherheit eine wertvolle Referenz für Neueinsteiger in dasThema IaC mit Terraform.\\Im Grundlagenkapitel dieser Arbeit wurde dargestellt warum dieAutomatisierung von Infrastruktur von Beginn an essentiell ist umden vollen Umfang der Vorteile ausschöpfen zu können. Ein Großteilder aktuell existierenden Projekte ist jedoch aufgrund derverhältnismäßigen Neuheit von IaC und Terraform mit hoherWahrscheinlichkeit noch nicht in dieser Form umgesetzt worden.Eine Erforschung von Best Practices und Tools zur Automatisierungbestehender Systeme hätte zum aktuellen Zeitpunkt und auch inkommenden Jahren einen hohen Wert.\\